

hw_4 (2)

习题2.3

4. 对任意的 $m \times s$ 矩阵 A 和 $s \times n$ 矩阵 B , 证明:
 $\text{rank } A + \text{rank } B - s \leq \text{rank}(AB)$

解: 构建分块矩阵

$$M = \begin{pmatrix} AB & 0 \\ 0 & E_s \end{pmatrix}$$

$$\text{rank } M = \text{rank}(AB) + s$$

对 M 进行初等行变换

$$M = \begin{pmatrix} AB & 0 \\ 0 & E_s \end{pmatrix} \longrightarrow \begin{pmatrix} AB & 0 \\ -B & E_s \end{pmatrix} \longrightarrow \begin{pmatrix} 0 & A \\ -B & E_s \end{pmatrix}$$

故

$$\text{rank } M \geq \text{rank} \begin{pmatrix} 0 & A \\ -B & E_s \end{pmatrix} = \text{rank } A + \text{rank } B$$

$$\text{rank } A + \text{rank } B - s \leq \text{rank}(AB)$$

5. 证明: 如果三个 n 阶方阵的乘积为 0, 那么它们的秩的和不超过 $2n$

解: 令 $ABC = 0$

由习题4可知

$$\text{rank } AB + \text{rank } C - n \leq \text{rank } ABC = 0$$

$$\text{rank } AB + \text{rank } C \leq n$$

$$\text{又 } \text{rank } A + \text{rank } B - n \leq \text{rank } AB$$

$$\text{故 } \text{rank } A + \text{rank } B + \text{rank } C \leq 2n$$

习题2.4

1. 判断下面的矩阵是否可逆, 如果可逆, 求其逆矩阵

$$(2) \begin{pmatrix} 2 & -3 \\ -8 & -12 \end{pmatrix}$$

解: 可逆

$$\text{逆矩阵} \begin{pmatrix} \frac{1}{4} & -\frac{1}{16} \\ -\frac{1}{6} & -\frac{1}{24} \end{pmatrix}$$

$$(4) \begin{pmatrix} 1 & -5 & -4 \\ 0 & 3 & 4 \\ -3 & 6 & 0 \end{pmatrix}$$

解: 不可逆

$$(6) \begin{pmatrix} 1 & 2 & 0 & -1 \\ -3 & -5 & 1 & 2 \\ 1 & 3 & 2 & -2 \\ 0 & 2 & 1 & -1 \end{pmatrix}$$

解: 可逆

$$\text{逆矩阵} \begin{pmatrix} -3 & -1 & 1 & -1 \\ -3 & -1 & 0 & 1 \\ -4 & -1 & 1 & 0 \\ -10 & -3 & 1 & 1 \end{pmatrix}$$

$$(8) \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \quad (n \text{阶方阵})$$

解: 可逆

$$\text{逆矩阵} \begin{pmatrix} 1 & -1 & 1 & -1 & \cdots \\ 0 & 1 & -1 & 1 & \cdots \\ 0 & 0 & 1 & -1 & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & 1 & \cdots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \end{pmatrix}$$

7. 求下列方阵的逆矩阵:

$$\begin{pmatrix} A & B & C \\ 0 & D & G \\ 0 & 0 & F \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 0 & A \\ 0 & D & B \\ F & G & C \end{pmatrix}, \text{其中 } A, D, F \text{ 是可逆方阵.}$$

解: (1)

$$M^{-1} = \begin{pmatrix} A^{-1} & -A^{-1}BD^{-1} & A^{-1}(BD^{-1}G - C)F^{-1} \\ 0 & D^{-1} & -D^{-1}GF^{-1} \\ 0 & 0 & F^{-1} \end{pmatrix}$$

(2)

$$N^{-1} = \begin{pmatrix} F^{-1}(GD^{-1}B - C)A^{-1} & -F^{-1}GD^{-1} & F^{-1} \\ -D^{-1}BA^{-1} & D^{-1} & 0 \\ A^{-1} & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

8. 设 A 和 B 是方阵. 证明如果 $E + AB$ 可逆, 那么 $E + BA$ 可逆.

解: 令 $X = E - B(E + AB)^{-1}A$

$$X(E + BA) = E + BA - B(E + AB)^{-1}A - B(E + AB)^{-1}ABA$$

$$\text{又} \because (E + AB)^{-1}(E + AB) = E$$

$$(E + AB)^{-1}AB = E - (E + AB)^{-1}$$

$$(E + AB)^{-1}ABA = A - (E + AB)^{-1}A$$

$$\text{故 } X(E + BA) = E + BA - B \cdot A = E$$

$$\text{故 } X = (E + BA)^{-1}$$

$$\text{故 } E + BA \text{ 可逆, 且 } (E + BA)^{-1} = E - B(E + AB)^{-1}A$$

习题2.5

1. 设 $A = \begin{pmatrix} -1 & 4 & 3 \\ -2 & 5 & 3 \\ 2 & -4 & -4 \end{pmatrix}, X = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix}.$

(1) 证明 $AX = 0$ 只有零解.

$$\text{解: } A = \begin{pmatrix} -1 & 4 & 3 \\ -2 & 5 & 3 \\ 2 & -4 & -4 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} -1 & 4 & 3 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 4 & 2 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} -1 & 4 & 3 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix}$$

$6 \neq 0$, 故只有零解

(2) 对 $\lambda = 1, 2, -3$, 分别求线性方程组 $(A - \lambda E)X = 0$ 的一个基础解系. (本题的解将在第五章的例5.22中用到.)

解: ① $\lambda = 1$

$$A - E = \begin{pmatrix} -2 & 4 & 3 \\ -2 & 4 & 3 \\ 2 & -4 & -5 \end{pmatrix}$$
$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2x_2 \\ x_2 \\ 0 \end{pmatrix} = x_2 \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

故 $[2, 1, 0]$ 构成一个基础解系。

$$\textcircled{2} \lambda = 2$$

$$A - 2E = \begin{pmatrix} -3 & 4 & 3 \\ -2 & 3 & 3 \\ 2 & -4 & -6 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -3x_3 \\ -3x_3 \\ x_3 \end{pmatrix} = x_3 \begin{pmatrix} -3 \\ -3 \\ 1 \end{pmatrix}$$

故 $[-3, -3, 1]$ 构成一个基础解系。

$$\textcircled{3} \lambda = -3$$

$$A + 3E = \begin{pmatrix} 2 & 4 & 3 \\ -2 & 8 & 3 \\ 2 & -4 & -1 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x_2 \\ x_2 \\ -2x_2 \end{pmatrix} = x_2 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ -2 \end{pmatrix}$$

故 $[1, 1, -2]$ 构成一个基础解系。

$$2. \text{ 设 } A = \begin{pmatrix} -1 & 4 & 3 \\ -2 & 5 & 3 \\ 2 & -4 & -2 \end{pmatrix}, X = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix}.$$

(1) 求线性方程组 $AX = 0$ 的一个基础解系.

$$\text{解: } A = \begin{pmatrix} -1 & 4 & 3 \\ -2 & 5 & 3 \\ 2 & -4 & -2 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -x_3 \\ -x_3 \\ x_3 \end{pmatrix} = x_3 \begin{pmatrix} -1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}$$

故 $[-1, -1, 1]$ 构成一个基础解系

(2) 求线性方程组 $(A - E)X = 0$ 的一个基础解系. (本题的解将在第五章的例5.23中用到.)

$$\text{解: } A - E = \begin{pmatrix} -2 & 4 & 3 \\ -2 & 4 & 3 \\ 2 & -4 & -3 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2x_2 + \frac{3}{2}x_3 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = x_2 \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + x_3 \begin{pmatrix} \frac{3}{2} \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

故 $[2, 1, 0], [\frac{3}{2}, 0, 1]$ 构成一个基础解系

3. 对下面的线性方程组求通解和一个基础解系,

$$x_1 + x_2 + x_3 + x_4 + x_5 = 0$$

$$3x_1 + 2x_2 + x_3 + x_4 - 3x_5 = 0$$

$$x_2 + 2x_3 + 2x_4 + 6x_5 = 0$$

$$5x_1 + 4x_2 + 3x_3 + 3x_4 - x_5 = 0$$

$$\text{解: } A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 3 & 2 & 1 & 1 & -3 \\ 0 & 1 & 2 & 2 & 6 \\ 5 & 4 & 3 & 3 & -1 \end{pmatrix}$$

$$Ax = 0$$

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \\ x_5 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x_3 + x_4 + 5x_5 \\ -2x_3 - 2x_4 - 6x_5 \\ x_3 \\ x_4 \\ x_5 \end{pmatrix} = x_3 \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + x_4 \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + x_5 \begin{pmatrix} 5 \\ -6 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

故 $[1, -2, 1, 0, 0]^T, [1, -2, 0, 1, 0]^T, [5, -6, 0, 0, 1]^T$ 构成一个基础解系

4. 对下面的线性方程组求通解和相伴的齐次方程组的一个基础解系,

$$12x_1 + 9x_2 + 3x_3 + 10x_4 = 13$$

$$4x_1 + 3x_2 + x_3 + 2x_4 = 3$$

$$8x_1 + 6x_2 + 2x_3 + 5x_4 = 7$$

$$\text{解: } A = \begin{pmatrix} 12 & 9 & 3 & 10 \\ 4 & 3 & 1 & 2 \\ 8 & 6 & 2 & 5 \end{pmatrix}$$

$$Ax = \begin{pmatrix} 13 \\ 3 \\ 7 \end{pmatrix}$$

通解:

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{1-3x_2-x_3}{4} \\ x_2 \\ x_3 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{1}{4} \\ 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} + s \begin{pmatrix} -\frac{3}{4} \\ 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + t \begin{pmatrix} -\frac{1}{4} \\ 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$Ax = 0$$

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -\frac{3}{4}x_2 - \frac{1}{4}x_3 \\ x_2 \\ x_3 \\ 0 \end{pmatrix} = x_2 \begin{pmatrix} -\frac{3}{4} \\ 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + x_3 \begin{pmatrix} -\frac{1}{4} \\ 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

故 $[-\frac{3}{4}, 1, 0, 0], [-\frac{1}{4}, 0, 1, 0]$ 构成一个基础解系

5. 分析下列带参数的线性方程组的可解性，在线性方程组可解时求出通解.

(1)

$$\begin{aligned} -6x_1 + 8x_2 - 5x_3 - x_4 &= 9 \\ -2x_1 + 4x_2 + 7x_3 + 3x_4 &= 1 \\ -3x_1 + 5x_2 + 4x_3 + 2x_4 &= 3 \\ -3x_1 + 7x_2 + 17x_3 + 7x_4 &= \lambda \end{aligned}$$

解: 当 $\lambda \neq 0$ 无解

当 $\lambda = 0$ 有解

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -\frac{7}{2} - \frac{19}{2}x_3 - \frac{7}{2}x_4 \\ \frac{3}{2} - \frac{13}{2}x_3 - \frac{5}{2}x_4 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -\frac{7}{2} \\ \frac{3}{2} \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + x_3 \begin{pmatrix} -\frac{19}{2} \\ -\frac{13}{2} \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + x_4 \begin{pmatrix} -\frac{7}{2} \\ -\frac{5}{2} \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

(2)

$$\begin{aligned} 2x_1 - x_2 + 3x_3 + 4x_4 &= 5 \\ 4x_1 - 2x_2 + 5x_3 + 6x_4 &= 7 \\ 6x_1 - 3x_2 + 7x_3 + 8x_4 &= 9 \\ \lambda x_1 - 4x_2 + 9x_3 + 10x_4 &= 11 \end{aligned}$$

解: 当 $\lambda = 8$

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x_1 \\ 2x_1 - 2x_4 + 4 \\ -2x_4 + 3 \\ x_4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 4 \\ 3 \\ 0 \end{pmatrix} + x_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + x_4 \begin{pmatrix} 0 \\ -2 \\ -2 \\ 1 \end{pmatrix}$$

当 $\lambda \neq 8$

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 4 - 2x_4 \\ 3 - 2x_4 \\ x_4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 4 \\ 3 \\ 0 \end{pmatrix} + x_4 \begin{pmatrix} 0 \\ -2 \\ -2 \\ 1 \end{pmatrix}$$